---
ID: 1270
title: Katsaus vuoteen 2018
author: TZM Suomi
excerpt: Vuoden teemana oli lähestyttävyys ja paikallistoiminta. Alkuvuodesta päätimme perustaa yhdistyksen, sillä se mahdollistaa moniin tapahtumiin osallistumisen ja lahjoitusten keräämisen. Yhdistyksen toiminta on enemmän taka-alalla suurempia projekteja varten, pääosa toiminnasta kyetään edelleen hoitamaan ilman yhdistyksen apua. 
permalink: /katsaus-vuoteen-2018.html
layout: post
hide: false
post_date: 2019-02-03 15:29:24
---

<p><em>Tässä tekstissä: </em><br></p>



<p><em>Esittely — Yhdistyksen perustaminen — Viestintäsuunnitelman luonti — Paikallisosasto -oppaan luonti — Z-Day tapahtuma Frankfurtissa — Banneri ja roll-up design ja hankinnat + Mahdollisuuksien torille osallistuminen Vantaalla — Train of thought - vihkosen kirjoittaminen — Flyereiden teko — Maailma kylässä - festivaalit toukokuun lopulla — Sähköposti -listan toteutus — Discord palvelun kehittämistä — Liikkeen tilan läpikäynti ja päättäminen miten haluamme jatkaa — Rahoituksen keräyksen perusteet ja kaupan toteutus — Lopetus</em></p>


<!-- wp:heading -->
<h2>Esittely</h2>
<!-- /wp:heading -->


<p>Zeitgeist-liikkeen Suomen osaston koordinaattorina toimi suurimman osan vuodesta 2018 Juuso Määttä. Määttä opiskelee automaatio- ja systeemitekniikkaa Otaniemessä. Vuosi oli kiireinen, mutta Määttä oli kuitenkin tyytyväinen siihen, mitä saimme aikaan. Liike pysyi kasassa, vaikka viisi vuotta liikettä Suomessa koordinoinut Teemu Koskimäki joutui jäämään tauolle. <br></p>


<!-- wp:quote -->
<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Vuonna 2019 osastomme alkaa porskuttamaan eteenpäin uudella voimalla.” <br></p><cite>Juuso Määttä </cite></blockquote>
<!-- /wp:quote -->


<p>Juuso Vilmunen, useamman vuoden aktiivinen ydinjäsen, otti Suomen osaston koordinaattorin vastuun loppuvuodesta 2018. Vilmunen on ohjelmistosuunnittelija ja koodaaja, ja aiemmin hän on keskittynyt tekniseen puoleen toiminnassamme. Hän on kuitenkin hoitanut myös viestintää kansainvälisissä tapaamisissa ja hieman graafista työtäkin. <br></p>


<!-- wp:quote -->
<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Vuodelle 2019 on suunnitteilla hienoja asioita ja varmasti tuotetaan enemmän ulospäin näkyvää materiaalia.”<br></p><cite>Juuso Vilmunen </cite></blockquote>
<!-- /wp:quote -->

<!-- wp:heading -->
<h2>Miltä vuosi näytti</h2>
<!-- /wp:heading -->


<p>Vuoden teemana oli lähestyttävyys ja paikallistoiminta. Alkuvuodesta päätimme perustaa yhdistyksen, sillä se mahdollistaa moniin tapahtumiin osallistumisen ja lahjoitusten keräämisen. Yhdistyksen toiminta on enemmän taka-alalla suurempia projekteja varten, pääosa toiminnasta kyetään edelleen hoitamaan ilman yhdistyksen apua. <br></p>



<p>Vuoden lähestyttävyys teemaa lähdettiin käsittelemään uuden viestintäsuunnitelman kautta. Suunnitelman tavoitteena oli kehittää liikkeen viestintää ennen kaikkea sellaiseen suuntaan, että liikkeen kannattajat olisivat paremmin perillä siitä, mitä liikkeen aktiivisemmalla puolella tapahtuu. <br></p>



<p>Vuoden teeman toisena puolena oli paikallistoiminta. Tätä varten lähdettiin rakentamaan paikallisosasto-opasta. Oppaan runkona hyödynnettiin vanhempaa ja merkittävästi laajempaa osasto-opasta. Pyrimme luomaan lyhyemmän tekstin, joka keskittyy matalan kynnyksen pienimuotoiseen paikallistoimintaan.<br></p>



<p>Suomen Z-päivän järjestämisen sijaan osallistuimme Maailma kylässä festivaaleille, josta vuokrasimme pöydän kestävän kehityksen teemateltasta. <br></p>



<p>Liikkeen päätapahtuma eli Z-day järjestettiin 2018 vuonna Saksassa Frankfurtissa. Tapahtuma alkoi jo viikolla sosiaalisina tapaamisina. Päätapahtuma oli lauantaina ja kokoontumiset jatkuivat koko viikonlopun. Paikalla oli Suomesta molemmat Juusot. Tapahtuma oli mahtava tilaisuus päästä tapaamaan samalla tavalla ajattelevia ihmisiä ympäri maailmaa. Ehdottomasti kannattaa osallistua ensi kesän Euroopan tapaamiseen Ruotsissa.<br></p>


<!-- wp:image {"id":1272} -->
<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2019/02/zday_30742201_10157329986523082_8383969671543521280_o.jpg?fit=1024%2C509" alt="" class="wp-image-1272"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:image {"id":1271} -->
<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2019/02/zday2018_IMG_1938.jpg?fit=1024%2C646" alt="" class="wp-image-1271"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:image {"id":1273} -->
<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2019/02/zday2018_IMG_20180410_142356_341.jpg?fit=1024%2C768" alt="" class="wp-image-1273"/></figure>
<!-- /wp:image -->


<p>Vuonna 2017 osastomme liikkui ihmisten parissa muutamissa tapahtumissa jakamassa flyeraita ja tietoa juttelemalla. Vuonna 2018 päätimme osallistua tapahtumiin kojun kanssa. Iso osa budjetista päätettiin laittaa ison bannerin ja roll-uppien hankkimiseen. Ensimmäinen tapahtumista oli Mahdollisuuksien tori Vantaalla. Se oli mukava kokemus ja kiinnostuneita löytyi paljon. <br></p>



<p>Uudeksi jaettavaksi materiaaliksi tehtiin ns. Train of thought -vihkonen, jossa koetettiin avata liikkeen ajatusmaailmaa uudella tyylillä. Teksti kirjoitettiin ottaen huomioon sen kohdeyleisö Maailma Kylässä festivaalilla. Vihkosessa pyrittiin avaamaan liikkeen ajattelua mahdollisimman laajasti mutta lyhyesti ihmisille, jotka eivät ole ennen kuulleet liikkeestä. Jaettavaksi materiaaliksi suunniteltiin myös flyereitä tieteestä, luonnosta, kestävästä kehityksestä ja Z-liikkeestä yleisemmin.<br></p>


<!-- wp:image {"id":1274} -->
<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2019/02/tot_IMG_20180509_114304.jpg?fit=768%2C1024" alt="" class="wp-image-1274"/></figure>
<!-- /wp:image -->


<p>Maailma kylässä festivaaleilla meillä oli piste “Kestävä kehitys” -teltassa. Sää oli mahtava ja ihmisiä oli liikkeellä todella paljon. Jaoimme materiaalia, keskustelimme ihmisten kanssa ja keräsimme sähköpostilistalle osoitteita. Materiaalia saa varata ensi kerraksi enemmän, koska varsinkin vihkosia piti jopa alkaa säännöstelemään. Oli hienoa huomata, kuinka hyvin ihmiset ymmärsivät meidän ajatuksiamme ja jäivät keskustelemaan asioista syvemmin. Toisaalta huomasi myös miten harva oli kuullut liikkeestä aiemmin. Toukokuussa aiomme osallistua tapahtumaan uudestaan vielä isommalla pisteellä! <br></p>


<!-- wp:image {"id":1275} -->
<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2019/02/maailma_IMG_20180526_110244.jpg?fit=1024%2C768" alt="" class="wp-image-1275"/></figure>
<!-- /wp:image -->


<p>Perustimme Zeitgeist-liikkeelle Discord palvelimen. Palvelu perustettiin aluksi Suomen osaston tarpeisiin, mutta nopeasti huomattiin, että siitä kannattaa tehdä koko liikkeen yhteinen. Kyseessä on chatti palvelu, jossa eri kanavilla voi keskustella tekstillä tai puhuen, aiheesta ja aiheen ohi. Discordissa oleva Development and news kanava on tärkeä osa viestintäämme, koska sinne voi kuka tahansa liikkeen jäsen kirjoittaa uutisia tai kertoa omasta projektistaan. Nämä uutiset kopioidaan myös automaattisesti webbisivulle (<a href="https://news.tzm.community/">https://news.tzm.community/</a>). <br></p>



<p>Pidämme nykyään Suomen osaston nettitapaamiset Discordissa pari kertaa kuussa, ja kerran kuussa samalla palvelimella pidetään myös aikavyöhykkeellemme sopiva kuukausittainen kansainvälinen kokoontuminen. <br></p>



<p>Loppukesästä 2018 loimme liikkeelle sähköpostilistan. Alkusyksyllä alkanut liikkeen nykytilanteen läpikäynti kuitenkin epävarmuutta liikkeen toiminnan tulevaisuuteen ja päätimme, ettei sähköpostilistaa oteta käyttöön ennen kuin liikkeen tulevaisuus on varmistunut. Sähköpostilista otetaan käyttöön alkuvuodesta 2019. <br></p>



<p>Syksyn alusta aloitimme käsittelemään liikkeen nykytilannetta sekä toimintaperiaatteita. Keskustelu sai alkunsa huomiosta, että toimintamme on ollut liian tehotonta eikä ole saavuttanut toivottua kasvua. Asian käsittely kesti useamman kuukauden, jonka aikana nostettiin pöydälle kaikenlaisia ehdotuksia aina uuden liikkeen aloittamisesta liikkeen toimintatapojen selkeyttämiseen. Pitkän prosessin jälkeen pääsimme siihen lopputulokseen, että kasvun mahdollistamiseksi meidän tulee mahdollistaa lahjoitusten kerääminen sekä pyrkiä selkeyttämään liikkeen toimintaa konkreettisempien projektien että liikkeen sisäisen organisoitumisen avulla. Juuso Vilmunen loi luonnoksen ehdotuksesta liikkeen rakenteen muuttamiseksi, joka tuotiin globaalin liikkeen tietoon.<br></p>



<p>Vuoden viime metreillä julkaisimme artikkelin “yhdistyksen perustaminen ja rahoituksen hankkiminen”, jossa perustellen kerrotaan miksi raha valitettavasti on välttämätön osa toimintaamme: <a href="http://www.zeitgeist.fi/yhdistyksen-perustaminen-ja-rahoituksen-hankkiminen/">http://www.zeitgeist.fi/yhdistyksen-perustaminen-ja-rahoituksen-hankkiminen/</a> <br></p>



<p>Lahjoituksien ja yhdistyksen jäsenmaksujen vastaanottaminen päätettiin tehdä webbikaupan avulla. Kaupan avulla voidaan helposti kohdistaa maksuja eri projekteille tai yleiseen käyttöön, ja mahdollisesti myydä pieniä tuotteita kuten tarroja, joita kannattajien ei kannata yksittäin hankkia. Palvelu myös helpottaa yhdistyksen kirjanpitoa ja säästää resursseja. Kaupassa on avoin budjetti ominaisuus, josta kaikki voivat käydä katsomassa tuloja ja menoja. Tulot ja menot kootaan myös julkisiin taulukoihin jotka ovat nähtävissä täällä: <a href="http://www.zeitgeist.fi/yhdistys/">http://www.zeitgeist.fi/yhdistys/</a>. <br></p>



<p>Kiitos kaikille 2018 vuonna toimintaan osallistuneille! <br></p>



<p>Kaikki kritiikki, ehdotukset ja apu on tervetullutta, joten rohkeasti vaan kommenttia videoon, sähköpostia liikkeelle tai ottakaa yhteyttä vaikka discordissa! <br></p>



<p>Opi. Ymmärrä. Opeta.<br></p>



<p>Ihmiskunta tarvitsee sinua. <br></p>
